%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%---------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em

\chapter{Síťové prvky, technologie a řízení v~síti}
V této kapitole jsou definovány základní síťové prvky, technologie a v závěru kapitoly se nachází popis metody, která umožňuje řídit procesy v síti. Ze síťových prvků je věnována pozornost především unifikované bezpečnostní bráně, jejíž výměna je jedním z cílů této práce. V kapitole je kladen důraz na vysvětlení všech pojmů tak, aby čtenář porozuměl následujícím analýzám a jejich vyhodnocování.

\section{Pasivní síťové prvky}
Mezi pasivní síťové prvky řadíme kabely, konektory, rozvaděče, atd. Jsou to prvky, které s přijímaným signálem nedělají nic jiného, než že se postarají o jeho přenos. Tato část se dále věnuje základním rozdílům mezi metalickou a optickou kabeláží. 

Kabely je vhodné v každém objektu, kde se provádí rozvod síťové infrastruktury, vést uspořádaně, v efektivních trasách a především je nutné každý kabel popsat pro jeho jednoznačnou identifikaci. Špatně označený, či dokonce neoznačený kabel, prodlužuje dobu výkonu práce. V racku je dobrým zvykem kabely uspořádat, udržovat ve svazcích, nekřížit je a nelámat. 

Pro metalickou kabeláž se využívají kovové, především měděné vodiče. I přesto, že existuje několik typů metalických kabelů (rozdělení je dáno podle síly stínění), mají společné 4 páry barevně odlišených vodičů. Barvy musí být na koncích kabelů uspořádány do konektorů podle potřebné normy.

Díky standardizačním institucím, jsou definovány kategorie kabelů, které jsou rozdílné v přenosové rychlosti a v druhu kabeláže. Rozdíly mezi jednotlivými druhy kabelů se nachází v tabulce \ref{tab:cables}, tabulka \ref{tab:cables_category} vyjadřuje rozdíly mezi klasifikacemi metalických kabelů. \cite{ladinn_kabelaz}

\begin{table}[ht]
				\centering
					\rowcolors{2}{gray!25}{white}
						\begin{tabular}{ l p{12cm} }
						\rowcolor{gray!50}
						  Typ & Popis \\ \hline \hline
						  UTP & \textit{Unshielded Twisted-pair} je tvořena čtyřmi páry izolovaných kroucených vodičů, Jedná se nejlevnější typ kabelu. \\
						  FTP & \textit{Foil Twisted-pair} se skládá z ze čtyř párů kroucené dvoulinky obalené stínící fólií. Oproti UTP dražší, tlustší a těžší. \\
						  STP & \textit{Shielded Twisted-pair} se skládá ze čtyř párů, kdy každý pár je obalen kovovou fólií. Oproti FTP dražší, hůře se instaluje. \\ \hline
						\end{tabular}					
					\caption{Druhy kabeláže a jejich popis}
					\label{tab:cables}
				\end{table}	

	\begin{table}[ht]
				\centering
					\rowcolors{2}{gray!25}{white}
						\begin{tabular}{ l l l }
						\rowcolor{gray!50}
						  Kategorie & Rychlost přenosu & Používané typy kabelů \\ \hline \hline
						  CAT 3 	& 10 Mb/s	& UTP\\
						  CAT 5e 	& 1 Gb/s	& UTP, FTP\\
						  CAT 6 	& 10 Gb/s	& UTP, FTP, STP\\
						  CAT 7 	& 10gb/s	& STP \\ \hline
						\end{tabular}					
					\caption{Klasifikace metalických kabelů}
					\label{tab:cables_category}
				\end{table}				

Pro metalické kabely se obvykle používá koncovka RJ45. Koncovkou RJ45 disponuje většina síťových prvků. Její fotografie se nachází na obrázku \ref{fig:rj45}.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/internet/RJ45.jpg}
		\caption{Schéma zapojení konektoru RJ45, \cite{blog_rj45}, 2015}
		\label{fig:rj45}
\end{figure}


Každá technologie má své fyzikální vlastnosti, které se těžko překonávají. Optická kabeláž je technologickým pokrokem v oblasti kabelů, především kvůli lepší prostupnosti signálu. U optiky se využívají skleněná, nebo plastová vlákna, která pomocí světla přenášejí signál. 

Výhodou optiky je její rychlost a možnost použití na delší vzdálenosti než metalické kabely. Optické kabely nejsou tvořeny z kovu a tak je možné vést trasu optických kabelů vedle kabelů vysokého napětí. 

Šíření světla v optických kabelech může být dosaženo různými technologiemi. 
Dle průchodu světla vláknem dělíme optické kabely na jednovidové a multividové. Jednovidová optická vlákna mají velmi malý průřez jádra, to znamená, že světlo může procházet pouze pod jedním vstupním úhlem a jedním vláknem je tedy možné šířit pouze jeden vid. Oproti tomu multividová vlákna, mají velký průřez jádra a je tedy možné šířit pod různými úhly více vidů. Mutlividová vlákna jsou levnější a jejich výroba je jednodušší. Jednovidová vlákna jsou na výrobu složitější a jejich cena bývá vyšší, ovšem jejich perspektiva je v použití na delší vzdálenosti při vyšších rychlostech přenosu. Prosvícení vlákna může být dosaženo technologií LED, nebo laserem. 
\newline
\section{Aktivní síťové prvky} 
Na rozdíl od pasivních prvků, aktivní mohou se signálem pracovat, např. jej mohou zesilovat, modifikovat či vyhodnocovat. Mezi aktivní síťové prvky můžeme zařadit např. router, switch, bezdrátový access point, nebo firewall. O všech těchto zařízeních následující část pojednává.

Switch je síťové zařízení, které má několik LAN portů a umožňuje v rámci sítě propojit zařízení, která jsou do LAN portů připojená. Pokud switch přijme zprávu (paket), přečte si cílovou adresu (fyzickou adresu zařízení) a hledá ji ve své tabulce. Pokud záznam najde, přepošle zprávu na daný port. Pokud záznam s cílovou fyzickou adresou chybí, přepošle zprávu na všechny své porty, kromě příchozího. Důležité je, že switch procházející data nijak nemění, pouze je čte.

Router, je na rozdíl od switche, schopen směrovat data mezi dvěma segmenty sítě - například mezi sítí počítačů v domácnosti a internetem. Pokud router přijme zprávu (rámec), obdobně jako switch nahlédne do své tabulky cílových adres (IP adres). Z tabulky zjistí přes které rozhraní má zprávu odeslat a případně na kterou adresu. Poté router pozmění rámec přepsáním zdrojové adresy na svou vlastní. Pokud router nezná cestu k cíli, zprávu zahazuje.

Access point představuje zařízení, které umožňuje bezdrátové připojení k síti ostatním zařízením. Access pointy v mnoha případech využívají technologii PoE, popsanou v kapitole \ref{sbsctn:PoE}. Uživatel není díky access pointu omezen kabelem a může se volně pohybovat v oblasti, kde je access point schopný vysílat bezdrátový signál. Bezdrátové vysílání má z hlediska bezpečnosti nevýhodu - útočník může libovolně naslouchat komunikaci mezi uživatelem a access pointem. Z tohoto důvodu je při úvodní konfiguraci access pointu dbát na bezpečnost řešení. 

Bezpečné komunikace lze dosáhnout několika úrovněmi zabezpečení. Nejnižší úroveň se skládá ze zablokování vysílání názvu wifi připojení (SSID - uživatel jej musí znát, aby se připojil) a z blokování fyzických adres zařízení (access point akceptuje pouze určitá zařízení). Tuto nejnižší úroveň ochrany však lze obejít a celé řešení se tedy nedá označit za bezpečné. 

Na vyšší úrovni se nachází šifrování komunikace pomocí klíčů (přístupového hesla k wifi připojení). Mezi základní metody zabezpečení patří WEP, WPA a WPA2. Z nichž nejnovějším typem je WPA2. Pokud je ovšem pro připojení k síti určeno slabé heslo (číselné řady, datum narození, jména domácích mazlíčků) lze i takto šifrované připojení napadnout. \cite{itBIZ_sifrovaniwifi}
  

Pro zvýšení zabezpečení sítě lze použít firewall. Jedná se o pomyslnou bezpečnostní bránu, která obdobně jako router odděluje dvě sítě. Firewall detekuje data, která mezi sebou propouští sítě a povoluje jen taková, která jsou předem definována správcem sítě.

\section{Funkce unifikované bezpečnostní brány} \label{sec:FWfnctn}
Přesto, že každý výrobce má ve své unifikované bezpečnostní bráně specifické funkce, lze definovat obecné funkce, které se objevují napříč všemi zařízeními. Tyto funkce je nutné definovat pro efektivní a správnou analýzu. Obrázek~\ref{fig:app_diagram} znázorňuje vybrané funkce unifikované bezpečnostní brány, pojmy, které se na obrázku vyskytují, jsou uvedeny následujících podkapitolách.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/app_diagram.jpg}
		\caption{Funkce unifikované bezpečnostní brány. Zdroj: vlastní zpracování, 2015}
		\label{fig:app_diagram}
\end{figure}
\leavevmode\newline

\subsection{Unifikovaná bezpečnostní brána}\label{sec:FWng}
Původní myšlenka firewallu představovala definici pravidel mezi sítěmi, které od sebe firewall odděloval. \cite{wiki_FIREWALL} Vzhledem k tomu, že technologický vývoj a s ním stále rostoucí význam internetu, neustále postupují vpřed, společnosti vyvíjející firewally cítí potřebu umístit do svých zařízení co nejvíce funkcí.

Výhodou více funkcí v jednom zařízení je především jednodušší správa, přehlednější analýza a snadná prvotní konfigurace, která probíhá v unifikovaném prostředí. Není tedy nutné znát mnoho různých nastavení pro každého výrobce a s tím souvisejících aktualizací jejich výrobků. Na druhou stranu více funkcí může mít vliv na menší propustnost sítě a~taková skutečnost může některým zákazníkům vadit. \cite{computerworld_KAM_SMERUJI_FIREWALLY}

Marketingové označení unifikované bezpečnostní brány - firewall nové generace, představuje komplexní zařízení zaměřené na bezpečnost sítě. Jejich výrobci obvykle nevkládají do svého produktu všechny funkce, ale zákazníkům nabízí možnosti předplatného (např. na jeden rok) s výběrem jednotlivých funkcí. Níže uvedené funkce, především \textit{anti-virus, anti-spam, VPN a IDP} jsou právě těmi funkcemi, které jsou vkládány do nových typů bezpečnostních bran a v porovnání s předchozí generací jsou tyto funkce mnohem robustnější a disponují větší propustností.

\subsection{Content filter}
\textit{Content filtering} představuje soubor pravidel, které definují, zda konkrétní stroj (případně množina strojů) má umožněn přístup ke konkrétní webové stránce či jinému obsahu dostupnému ve vnitřní síti, nebo v internetu. Domácnosti mohou tato pravidla využívat pro nastavení domácí počítačové sítě, podle kterého budou mít jejich děti přístup jen ke vhodnému obsahu. V~korporátní sféře lze pro content filtery najít využití především k~omezení přístupu zaměstnanců k sociálním sítím a dalším stránkám bránícím v~produktivitě pracovníka.

Nové typy bezpečnostních bran umožňují rozšířené možnosti filtrování obsahu. Je možné nastavit blokaci specifické oblasti internetu. Například sociální sítě, online hry, zprávy, finance apod.

\subsection{Anti-virus a Anti-spam}
Cílem obou funkcí je ochrana sítě před průnikem škodlivých souborů. Anti-virus, nebo anti-spam kontroluje soubory, které v síti procházejí přes bezpečnostní bránu, například stahované soubory, e-maily a jejich přílohy.

Výrobci obvykle zabezpečují tyto funkce pomocí aplikací třetích stran. Využívají renomované společnosti v oblasti virů a jejich vyhledávání. Administrátor vše konfiguruje v rámci prostředí unifikované bezpečnostní brány.

\subsection{IDP}
IDP z anglického \textit{Intrusion detection protection} (odhalení průniku) je obranný systém, který monitoruje síť a snaží se odhalit podezřelé aktivity, například pokud se útočník snaží v síti prokazovat jako legitimní uživatel. \cite{wiki_IDS} Tyto aktivity určuje na základě databáze známých průniků a ohrožení. Na trhu se objevují různá řešení IDP. Od speciálně upravených linuxových distribucí až právě po funkce v unifikovaných bezpečnostních branách.

\subsection{VPN}
Virtuální privátní síť (VPN) je propojení mezi dvěma uzly sítě realizovaná přes privátní nebo veřejnou síť, jako je například internet, přičemž přenášená data jsou z důvodu bezpečnosti šifrována. \cite{ms_VPN} VPN umožňuje uživatelům připojit se do podnikové sítě a využívat ji z domova tak, jako v kanceláři. VPN se dnes často používá například při práci z~domova (\textit{Home Office}). \cite{ct_HOME_OFFICE}

\subsection{Upozornění na problém v síti}
Pokud v síti nastane nějaký problém, je vhodné, aby se o tom administrátor dozvěděl. V ideálním případě ještě před tím, než ho o nějakém problému informuje uživatel. Pokud administrátor provozuje v síti unifikovanou bezpečnostní bránu s velikým množstvím aktivních funkcí, má veliký rozsah dat o síťové aktivitě, které aktivní funkce vyhodnocují. Informace o nebezpečí v síti pak může bezpečnostní brána zapisovat do logového souboru, který lze kdykoliv prostudovat. Některé unifikované bezpečnostní brány umožňují vymezit situace za kterých je administrátorovi odeslán e-mail. Správce sítě má tedy přehled o aktuálním stavu sítě a zjištěné problémy může hned začít řešit.

\subsection{SSH} 
Protokol SSH (\textit{Secure Shell}) zajišťuje bezpečnou (šifrovanou) komunikaci mezi dvě\-ma počítači. SSH použijeme, chceme-li například ovládat počítač (k němuž máme přihlašovací údaje) na dálku, nebo přenášet soubory pomocí jiných protokolů (\textit{SFTP, SCP}). \cite{dsl_SSH} SSH server standardně naslouchá na portu TCP/22. U bezpečnostních bran se SSH používá pro vzdálenou konfiguraci. Pomocí příkazů určených výrobcem, je možné v příkazové řádce, definovat pravidla firewallu.

Protokol SSH verze 1 je dnes již zastaralý a nedoporučuje se, jej používat. První verze je nahrazována historicky o dva roky mladší verzí 2. Při sestavování komunikace SSH v2 si obě strany nejprve vymění informace o verzi protokolu a další parametry. Poté dojde k jednoznačné autentizaci uživatele, která může být uskutečněna pomocí hesla, nebo mechanismu veřejného a privátního klíče.
 
\section{Další technologie}
Síťových technologií existuje mnoho, pro tuto práci jsou důležité technologie Power over Ethernet, Virtual LAN a NAT, jejichž popis se v této části nachází.

\subsection{Power over Ethernet}\label{sbsctn:PoE}
Některé síťové prvky využívají technologii \textit{Power Over Ethernet (PoE)}, která umožňuje napájení pomocí ethernetového kabelu. Takové řešení má výhodu především v ušetření potřebné kabeláže k provozu zařízení. PoE je definováno standardy IEEE 802.11af a~802.11at. Pro integraci PoE je nutné umístit do sítě switche, které touto technologií disponují. \cite{zyxel_NWA_PoE} Mezi zařízení, pro která je technologie PoE typická patří například access pointy, nebo IP telefony.

\subsection{Virtual LAN} %routování mezi VLANAMa
Hlavní myšlenkou VLAN je rozdělení sítě do logických skupin, nezávisle na fyzickém umístění. Typickým příkladem je budova podniku se dvěma patry. V přízemí se nachází oddělení A, v patře jsou oddělení A a B. Cílem je propojení oddělení do dvou skupin. Bez VLAN by bylo nutné všechny počítače z každého oddělení propojit do jednoho switche, což může být v rámci patrové budovy problém. Jak je vidět na obrázku \ref{fig:vlans_example}, VLAN v~tomto směru usnadňují práci. Na obrázku je modře vyznačené oddělení A, bíle oddělení B.

Při komunikaci je zapotřebí řešit příslušnost posílané zprávy k určité VLAN. V rámci jednoho switche je komunikace jednoduchá. Switch má svou operační paměť, ve které udržuje informace, do které VLAN patří daná komunikace (port). S těmito informacemi je možné povolit pouze správné směrování.

Složitější situace nastává, pokud komunikace prochází více než jedním switchem. Jde o stav kdy je cílem využívat stejné VLAN v celé síti, nezávisle na tom, ke kterému switchi jsou zařízení připojena. Komunikaci pomocí VLAN v celé síti umožňuje protokol IEEE 802.1q, neboli \textit{trunking protocol}. Jedná se o standardizovanou metodu, kterou podporují všechny moderní switche s podporou VLAN. Funguje na principu tzv. tagování. Originální zpráva je rozšířena o informaci pro kterou VLAN je určena. \cite{samuraj_vlan}

\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/vlans_example.pdf}
		\caption{Příklad řešení propojení sítě pomocí VLAN. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:vlans_example}
\end{figure}

\subsection{Překlad síťových adres}
Překlad síťových adres \textit{Network Address Translation, NAT} se používá k úspoře IP adres v současném internetu. Většinou je realizován například na routeru, nebo firewallu připojujícím lokální síť k síti poskytovatele internetového připojení. V lokální síti pak mohou být použity libovolné adresy (nejčastěji se jedná o adresy z neveřejného rozsahu).

Pokud počítač z lokální sítě odesílá paket do vnější sítě (např. internetu), odešle jej se svou zdrojovou IP adresou a portem. Při průchodu zařízením obsluhujícím NAT jsou však zdrojové IP adresy v paketech přepsány na veřejnou IP adresu. Také je přepsáno číslo zdrojového portu na port, který NAT odesílajícímu počítači přidělil. NAT si zároveň uloží toto přidělení do své převodní tabulky (v které jsou uloženy veškeré informace o~vzájemném mapování jednotlivých adres). NAT je poté schopen pomocí převodní tabulky přiřadit odpověď vzdáleného počítače, správnému zařízení uvnitř sítě. \cite{abcLinuxu_nat}

\section{Procesy a řízení v síti}
V této části jsou popsány základní pravidla bezpečnostních politik a trend Bring Your Own Device, který do jisté míry vystihuje zasahování osobních počítačů do lidského života.

\subsection{Bezpečnostní politika sítě}
Každou sítí (domácí i podnikovou) mohou protékat důležitá data např. hesla, vnitřní podnikové dokumenty atd. Ve většině domácnostech nemá bezpečnost uvnitř sítě vysokou prioritu, nicméně zabezpečení proti průniku do vnitřní sítě je zajisté na místě.

Podnikové prostředí obsahuje veliké množství faktorů, které mohou narušit bezpečnost síťového provozu a tím může být ohrožena existence společnosti. Mohou uniknout data tvořící konkurenční výhodu a tak je na společnostech, aby si svá data chránily a~přistupovaly k nim obezřetně. Z hlediska bezpečnostní politiky se doporučuje vytvořit dokument, který sjednotí všechna bezpečnostní doporučení a postupy. Dokument s bezpečnostní politikou minimalizuje případná nedorozumění. Ovšem ať společnost vlastní bezpečnostní dokument, nebo ne, je patřičné aby bezpečnostní politika existovala a všichni zaměstnanci firmy ji respektovali.

Bezpečnostní politika by měla respektovat procesy a postupy ve společnosti. Definice pravidel přihlašování a práv podle uživatelů, nebo jejich skupin, ošetření krajních možností (např. pokud uživatel zapojí cizí zařízení do sítě) to vše je součástí bezpečnostní politiky.

\subsection{Bring your own device}\label{sbsctn:BYOD}
V podnikovém prostředí je trendem \textit{Bring Your Own Device (BYOD)}, kdy mají zaměstnanci možnost pracovat na vlastních zařízeních, která znají a nemusí se učit s novými systémy, rozložením pracovní plochy apod. Zaměstnavatel však musí důkladně zabezpečit podnikovou síť, aby předešel vynášení důvěrných dat, či možnosti průniku do podnikové sítě přes osobní zařízení zaměstnanců\cite{cleverANDsmart_BYOD}. Nicméně 20\% zaměstnanců \cite{anect_BYOD} své vlastní zařízení v podniku používá  bez vědomí zaměstnavatele a BYOD je tak nástrojem pro udržení bezpečnosti v podniku. \cite{hayes_BYOD}

\section{Kryptografie a hashovací funkce}
Kryptografie je věda zabývající se návrhem šifer. Vstupem do šifry je otevřený text, který je transformován šifrovací funkcí. Výstupem je zašifrovaný text. Šifrovací funkce se dělí na symetrické a asymetrické. 

Symetrické šifry šifrují text po blocích a využívají substituce a permutace těchto bloků. Symetrické šifry využívají různý počet iterací, kdy při každé iteraci dojde k substituci, permutaci, či k součtu s klíčem. Klíč je u symetrických šifer identický pro šifrování i~dešifrování. Mezi symetrické šifry řadíme například DES, AES, nebo Blowfish. \cite{paar_CRYPTO}\cite{hanacek_Bezp}

Asymetrické šifrování používá k šifrování veřejný klíč, k dešifrování soukromý klíč. Oba klíče jsou přitom propojeny matematickými výpočty. Asymetrická šifrovací funkce je například RSA.

Hash, neboli otisk je jednocestná funkce, která z libovolně dlouhého textu vytvoří řetězec konstantní délky. Existují různé hashovací funkce, například MD5, nebo SHA1. U~hashovacích funkcí platí jednoduchá rovnost, malá změna textu, znamená velikou změnu výsledného hashe. \cite{svetsiti_krypto}

\newpage